	\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../../estilo-ejercicios}

%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Ejercicios de From Calculus to Cohomology, Capítulo 3}
\author{Javier Aguilar Martín}
\maketitle


\begin{ejercicio}{3.1}
Probar para un abierto de $\R^2$ que el complejo de deRham
\[
0\to\Omega^0(U)\to\Omega^1(U)\to\Omega^2(U)\to 0
\]
es isomorfo al complejo
\[
0\to C^{\infty}(U;\R)\overset{grad}{\to}C^{\infty}(U;\R^2)\overset{rot}{\to}C^{\infty}(U;\R)\to 0.
\]
Análogamente, probar que para un abierto de $\R^3$ el complejo de deRham es isomorfo a
\[
0\to C^{\infty}(U;\R)\overset{grad}{\to}C^{\infty}(U;\R^3)\overset{rot}{\to}C^{\infty}(U;\R^3)\overset{div}{\to}C^{\infty}(U;\R)\to 0.
\]
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Será suficiente ver quién es la derivada exterior en cada caso. Sea $U\subseteq\R^2$, veamos en qué consiste $d:\Omega^0(U)\to\Omega^0(U)$. Si $f\in\Omega^0(U)$, $df=\parcial{f}{x}\varepsilon_1+\parcial{f}{y}\varepsilon_2$, que es isomorfo a $grad(f)$. Además, el conjunto imagen $grad(\Omega^0(U))\subseteq C^{\infty}(U;\R^2)$, por lo que es correcto elegir como siguiente conjunto como $C^{\infty}(U;\R^2)$, que es isomorfo como módulo a $\Omega^1(U)$. Sea ahora $w\in\Omega^1(U)$, por lo que $w=f_1\varepsilon_1+f_2\varepsilon_2$. 
\[dw=d(f_1\varepsilon_1+f_2\varepsilon_2)=df_1\land\varepsilon_1+df_2\land\varepsilon_2=\left(\parcial{f_2}{x_1}-\parcial{f_1}{x_2}\right)\varepsilon_1\land\varepsilon_2\cong rot(f_1,f_2)
\]
Con la misma observación el conjunto imagen está bien definido. Y por el capítulo 1, la sucesión es exacta. Como bien dice el enunciado, el caso de $\R^3$ es análogo.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.2}
Sea $U\subseteq\R^n$ un abierto y $dx_1,\dots dx_n$ las 1-formas constantes usuales. Sea $vol=dx_1\land\dots\land dx_n\in\Omega^n(U)$. Usar la estrella de Hodge $*:Alt^p(\R^n)\to Alt^{n-p}(\R^n)$ para definir un operador lineal  $$*:\Omega^p(U)\to\Omega^{n-p}(U)$$
y probar que $*(dx_1\land\dots\land dx_p)=dx_{p+1}\land\dots\land dx_n$ y $*\circ *=(-1)^{n(n-p)}$. Definir $d^*:\Omega^p(U)\to\Omega^{p-1}(U)$ mediante
$$d^*(w)=(-1)^{np+n-1}*\circ d\circ *(w).$$
Probar que $d^*\circ d^*=0$. 

Verificar la fórmula 
\[
d^*(fdx_1\land\dots\land dx_p)=\sum_{j=1}^p(-1)^j\parcial{f}{x_j}dx_1\land\dots\land\hat{x}_j\land\dots\land dx_p
\]
y más generalmente para $1\leq i_1<\cdots <i_p\leq n$ que 
\[
d^*(fdx_{i_1}\land\dots\land dx_{i_p})=\sum_{j=1}^p(-1)^j\parcial{f}{x_{i_j}}dx_{i_1}\land\dots\land\hat{x}_{i_j}\land\dots\land dx_{i_p}.
\]
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Lo definimos mediante la ecuación $\langle *w,\tau\rangle vol =w\land\tau$, donde el producto escalar está definido como $\langle *w,\tau\rangle(x)=\langle *w(x), \tau(x)\rangle$. Usando el ejercicio 2.5 se tiene esta definición es consistente con definir $*(dx_1\land\dots\land dx_p)(x)=dx_{p+1}(x)\land\dots\land dx_n(x)$. A partir de lo cual, usando ese mismo ejercicio se tienen las dos primeras propiedades.

Ver que $d^*$ está bien definida es una sencilla comprobación. Además es lineal por ser composición de lineales.
\[
d^*(d^*(w))=d^*((-1)^{np+n-1}*\circ d\circ *(w))=(-1)^{np+n-1}d^*(*\circ d\circ *(w))=
\]
\[
(-1)^{np+n-1}((-1)^{n(p-1)+n-1}*\circ d\circ *(*\circ d\circ *(w)))=(-1)^{np+n-1}((-1)^{n(p-1)+n-1}(-1)^{n(n-p-1)}*\circ d\circ d\circ *(w)))=0
\]
pues $d\circ d=0$.

Probamos el primer caso y el otro es análogo usando $p$-barajas.
\begin{gather*}
d^*(fdx_1\land\dots\land dx_p)=(-1)^{np+n-1}*\circ d\circ *(fdx_1\land\dots\land dx_p)=(-1)^{np+n-1}*\circ d( f dx_{p+1}\land\dots\land dx_n)=\\
(-1)^{np+n-1}*(d f\land dx_{p+1}\land\dots\land dx_n)=(-1)^{np+n-1}*\left(\left(\sum_{j=1}^n\parcial{f}{x_j}dx_j\right)\land dx_{p+1}\land\dots\land dx_n\right)=\\
(-1)^{np+n-1}*\left(\left(\sum_{j=1}^p\parcial{f}{x_j}dx_j\right)\land dx_{p+1}\land\dots\land dx_n\right)=\sum_{j=1}^p(-1)^j\parcial{f}{x_j}dx_1\land\dots\land\hat{x}_j\land\dots\land dx_p
\end{gather*}

Nótese lo siguiente:
\[
*(dx_j\land x_{p+1}\land\dots\land dx_p)_x=*(\varepsilon_j\land\varepsilon_{p+1}\land\dots\land\varepsilon_n)
\]
Recordemos que para $\sigma\in S(p,n-p)$ se tiene $*(\varepsilon_{\sigma(1)}\land\dots\land\varepsilon_{\sigma(p)})=sgn(\sigma)\varepsilon_{\sigma(p+1)}\land\dots\land\varepsilon_{\sigma(n)})$. Entonces, consideremos la siguiente permutación para $i\in\{1,\dots, p\}$:
\[
\tau=\begin{pmatrix}
1 & 2 & \dots &   n-p+1 & n-p+2& \dots & n-p+j+1 &n-p+i+2 & \dots & n\\
i & p+1 & \dots & n      & 1   & \dots & j-1     & j+1    &\dots & p
\end{pmatrix}
\]
Se tiene que $\tau\in S(n-p+1,p-1)$. $sgn(n)=(-1)^{n-j+1+np}$ pues $np+j-1+p(n-p)\equiv n-j-1+np\mod 2$.  Entonces,
\[
*(\varepsilon_j\land\varepsilon_{p+1}\land\dots\land\varepsilon_n)=*(\varepsilon_{\tau(1)}\land\dots\land\varepsilon_{\tau(n-p+1)})=sgn(\tau)\varepsilon_{\tau(n-p+2)}\land\dots\land\varepsilon_{\tau(n)}=sgn(\tau)\varepsilon_1\land\dots\land\hat{\varepsilon}_j\land\dots\varepsilon_p
\]
Como $(np+n-1)+(n-j+1+np)\equiv j\mod 2$, se tiene la última igualdad.

Finalmente, si tenemos $d^*(fdx_{i_1}\land\dots\land dx_{i_p})$, entonces podemos considerar $\sigma\in S(p,n-p)$.
\begin{gather*}
d^*(fdx_{\sigma(1)}\land\dots\land dx_{\sigma(p)})=(-1)^{np+n-1}*d*(f dx_{\sigma(1)}\land\dots\land dx_{\sigma(p)})\\
(-1)^{np+n-1}*d(fdx_{\sigma(p+1)}\land\dots\land dx_{\sigma(n)})=(-1)^{np+n-1}*\left(\sum_{i=1}^n\parcial{f}{x_{\sigma(i)}}dx_{\sigma(i)}\land dx_{\sigma(p+1)}\land\dots\land dx_{\sigma(n)}\right)=\\
(-1)^{np+n-1}*\left(\sum_{i=1}^p\parcial{f}{x_{\sigma(i)}}dx_{\sigma(i)}\land dx_{\sigma(p+1)}\land\dots\land dx_{\sigma(n)}\right)
\end{gather*}

\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{3.3}
Con la notación del ejercicio \ref{ejer:3.2}, el Laplaciano $\Delta:\Omega^p(U)\to\Omega^p(U)$ está definido como
\[
\Delta=d\circ d^*+d^*\circ d.
\]
Sea $f\in\Omega^0(U)$. Probar que $\Delta(f dx_1\land\dots\land dx_p)=\Delta(f)dx_1\land\dots\land dx_p$ donde
\[
-\Delta(f)=\frac{\partial^2 f}{x_1^2}+\cdots+\frac{\partial^2 f}{x_n^2}.
\]
(Pista: Intentar el caso $p=1,n=2$ primero. ¿Qué podemos decir sobre $\Delta(f\cdot dx_I)$ donde $I=(i_1,\dots, i_p)$?

Una $p$-forma $w\in\Omega^p(U)$ se dice armónica si $\Delta(w)=0$. Probar que
\[
*:\Omega^p(U)\to \Omega^{n-p}(U)
\]
envía formas armónicas en formas armónicas.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{3.4}
Sea $Alt^p(\R^n,\C)$ el $\C$-espacio vectorial de aplicaciones $\R$-multilineales alternadas 
\[
w:\underbrace{\R^n\times\dots\times\R^n}_{p}\to\C.
\]
Nótese que $w$ puede escribirse de manera única como
\[
w=\operatorname{Re}(w)+i\operatorname{Im}(w),
\]
donde $\operatorname{Re}(w),\operatorname{Im}(w)\in Alt^p(\R^n)$.

Extender el producto exterior a una aplicación $\C$-bilineal 
\[
Alt^p(\R^n,\C)\times Alt^p(\R^n,\C)\to Alt^{p+q}(\R^n,\C)
\]
y probar que se obtiene una $\C$-álgebra graduada anti-conmutativa $Alt^*(\R^n,\C)$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Definimos el producto exterior $\land: Alt^p(\R^n,\C)\times Alt^p(\R^n,\C)\to Alt^{p+q}(\R^n,\C)$ como 
\[
w_1\land w_2=(\Rea(w_1)+i\Ima(w_1))\land(\Rea(w_2)+i\Ima(w_2))=
\]
\[
(\Rea(w_1)\land\Rea(w_2)-\Ima(w_1)\land\Ima(w_2))+i(\Ima(w_1)\land\Rea(w_2)+\Rea(w_1)\land\Ima(w_2)),
\]
donde los productos exteriores de la segunda línea son los propios de las aplicaciones multilineales reales. Las propiedades del álgebra del producto exterior habitual se trasladan a este álgebra fácilmente.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.5}
Introducir las $p$-formas diferenciales $\C$-evaluadas en un conjunto abierto $U\subseteq\R^n$ definiendo
\[
\Omega^p(U,\C)=C^{\infty}(U,Alt^p(\R^n,\C)).
\]
Nótese que $w\in\Omega^p(U,\C)$ pueden ser escritas de forma única como
\[
w=\operatorname{Re}(w)+i\operatorname{Im}(w),
\]
donde $\operatorname{Re}(w),\operatorname{Im}(w)\in \Omega^p(U)$. Extender $d$ a un operador $\C$-lineal 
\[
d:\Omega^p(U,\C)\to\Omega^{p+1}(U,\C)
\]
y probar que el teorema 3.7 es válido para las formas diferenciales $\C$-evaluadas. Generalizar el teorema 3.12 al caso de formas diferenciales $\C$-evaluadas.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Una $p$-forma fiferencial $\C$-evaluada sobre $U$ será una aplicación diferenciable 
\begin{gather*}
w: U\to Alt^p(\R^n,\C)\\
x\mapsto w_x
\end{gather*}
donde $w_x(v_1,\dots, v_p)=\Rea(w)_x(v_1,\dots,v_p)+i\Ima(w)_x(v_1,\dots, v_p)$. Extendemos $d$ como $dw=d\Rea(w)+id\Ima(w)$, que claramente es $\C$-lineal. Vamos a probar el teorema 3.7 del libro. 

\begin{enumerate}
\item Dada $f\in\Omega^0(U,\C)$, $f=\Rea(f)+i\Ima(f)$, luego 
\[
df=d\Rea(f)+id\Ima(f)=\sum_{i=1}^n\parcial{\Rea{f}_i}{x_i}\varepsilon_i+i\sum_{i=1}^n\parcial{\Ima{f}_i}{x_i}\varepsilon_i=\sum_{i=1}^n\parcial{(\Rea(f)+i\Ima(f))}{x_i}\varepsilon_i.=\sum_{i=1}^n\parcial{f}{x_i}\varepsilon_i.
\]
\item Dada $w\in\Omega^p(U,\C)$, $d(dw)=d(d\Rea(w)+id\Ima(w))=d(d\Rea(w))+id(d\Ima(w))=0$.
\item Dadas $w_1\in\Omega^p(U,\C),w_2\in\Omega^q(U,\C)$, 
\end{enumerate}

\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.6}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{3.7}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}

\end{document}