\documentclass[twoside]{article}
\usepackage{../../estilo-ejercicios}

%--------------------------------------------------------
\begin{document}

\title{Ejercicios de Ideals, Varieties, and Algorithms (4ª Edición)}
\author{Diego Pedraza López, Javier Aguilar Martín, Rafael González López}
\maketitle

\begin{ejercicio}{7.2.1}
If $A, B ∈ GL(n, k)$ are invertible matrices, show that $AB$ and $A^{−1}$ are also invertible.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Si $A$ y $B$ son invertibles podemos considerar $A^{-1}$ y $B^{-1}$ y el producto $B^{-1}A^{-1}$, que es claramente la inversa de $AB$. La inversa de $A^{-1}$ es trivialmente $A$.
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.2}
Suppose that $A ∈ GL(n, k)$ satisfies $A^m = I_n$ for some positive integer. If $m$ is the
smallest such integer, then prove that the set $C_m = \{I_n, A, A^2,\dots , A^{m−1}\}$ has exactly $m$
elements and is closed under matrix multiplication.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
$C_m$ no puede tener más de $m$ elementos. Si tuviera menos esto implicaría que $A^k=A^l$ para algunos $0\leq k<l\leq m$. En ese caso, $I_n=A^{l-k}$, lo cual contradice que que $m$ sea el menor entero que verifica esa propiedad, por lo que hay exactamente $m$ elementos. Para ver que es cerrado para la multiplicación, basta ver que si $l+k> m$ entonces $A^lA^k\in C_m$, pues en cualquier otro caso es trivial. Dividiendo $l+k$ por $m$ obtendremos que $A^lA^k=A^{l+k}=A^{qm+r}=A^{qm}A^r=A^r$ con $r<m$, por lo que se tiene el resultado. 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.3}
Write down the six permutation matrices in $GL(3, k)$.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\[
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0\\
1 & 0 & 0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0\\
1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0\\
0 & 0 & 1\\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0\\
0 & 0 & 1\\
1 & 0 & 0
\end{pmatrix},
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 1\\
1 & 0 & 0\\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}.
\]

\end{solucion}


\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.4}
Let $M_{τ}$ be the matrix of the linear transformation taking $x_1,\dots , x_n$ to $x_{τ(1)},\dots , x_{τ(n)}$.
This means that if $e_1, \dots, e_n$ is the standard basis of $k^n$, then $M_τ \cdot(\sum_j x_je_j) =\sum_j x_{τ(j)}e_j$.
\begin{enumerate}[a.]
\item Show that $M_τ \cdot e_{τ(i)} = e_i$. Hint: Observe that
$\sum_j x_je_j =\sum_j x_{τ(j)}e_{τ(j)}$.
\item Prove that the $τ(i)$-th column of $M_τ$ is the $i$-th column of the identity matrix.
\item Prove that $M_τ \cdot M_ν = M_{τν}$, where $τν$ is the permutation taking $i$ to $τ(ν(i))$.
\end{enumerate}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}\
\begin{enumerate}[a.]
\item Atiendiendo a la observación, se tiene por definición que $M_τ \cdot(\sum_j x_{τ(j)}e_{τ(j)})=M_τ \cdot(
\sum_j x_je_j) =\sum_j x_{τ(j)}e_j$ y por otro lado $M_τ \cdot(\sum_j x_{τ(j)}e_{τ(j)})=\sum_j x_{τ(j)}e_{τ(j)}$. Por la unicidad de las coordenadas se tiene el resultado. 
\item Fila a fila, tenemos que $(M_τ)_i(x_1,\dots, x_n)'=x_{\tau(i)}=Id_{\tau(i)}(x_1\dots, x_n)$, de donde se deduce el resultado.  
\item Por un lado $M_{ντ}\cdot(\sum_j x_je_j) =\sum_j x_{\nu(τ(j))}e_j$ y por otro $M_τ (\cdot M_ν \cdot(\sum_j x_je_j))=M_τ \cdot(\sum_j x_{\nu(j)}e_j)=\sum_j x_{\tau(\nu(j))}e_j$.
\end{enumerate}
\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.5}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.6}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.7}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}

\end{solucion}
\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.10}
Prove Proposition 9.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\emph{If $G ⊆ GL(n, k)$ is a finite matrix group, then the set $k[x_1, \dots , x_n]^G$
is closed under addition and multiplication and contains the constant polynomials.}


Que contiene a los polinomios constantes es trivial. Si $f$ y $g$ son invariantes por $G$, entonces $f(x)+g(x)=f(Ax)+g(Ax)$ para toda $A\in G$ luego la suma es también invariante. Similarmente para la multiplicación, $f(x)g(x)=f(Ax)g(Ax)$. 
\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.11}
Let $G ⊆ GL(n, k)$ be a finite matrix group. Then a polynomial
$f ∈ k[x_1, \dots , x_n]$ is invariant under $G$ if and only if its homogeneous components
are invariant.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Si las componentes homogéneas son invariantes entonces $f$ es invariante por linealidad. Recíprocamente, al evaluar $f(Ax)$ no se modifica el grado de ningún monomio por ser una transformación lineal, de modo que para cada $m$, $f_m(Ax)=\sum_j c_jf_{m,j}(x)$ con $c_j\in k$. Pero para que $f(Ax)=f(x)$ debe cumplirse que $f(Ax)=\sum_m f_m(Ax)=\sum_m\sum_j c_jf_{m,j}(x)=f(x)=\sum_m\sum_j f_{m,j}$ por lo que necesariamente $c_j=1$ para todo $j$ y hemos terminado.

\end{solucion}

\newpage

\begin{ejercicio}{7.2.12}
In Example 13, we studied polynomials $f ∈ k[x, y]$ with the property that $f (x, y) =
f (−x,−y)$. If $f =\sum_{i,j} a_{ij}x^iy^j$, show that the above condition is equivalent to $a_{ij} = 0$
whenever $i + j$ is odd.
\end{ejercicio}
\begin{solucion}
Que $f(x,y)=f(-x,-y)$ significa
\[
\sum_{i,j} a_{ij}x^iy^j=\sum_{i,j} a_{ij}(-x)^i(-y)^j=\sum_{i,j} a_{ij}(-1)^ix^i(-1)^jy^j=\sum_{i,j} (-1)^{i+j}a_{ij}x^iy^j
\]
con lo que $a_{ij}=(-1)^{i+j}a_{ij}$, de donde se deduce el resultado. 
\end{solucion}
\newpage
\begin{ejercicio}{7.2.13}
In Example 13, we discovered the algebraic relation $x^2\cdot y^2 = (xy)^2$ between the invariants
$x^2$, $y^2$, and $xy$. We want to show that this is essentially the only relation. More precisely,
suppose that we have a polynomial $g(u, v, w) ∈ k[u, v, w]$ such that $g(x^2, y^2, xy) = 0$.
We want to prove that $g(u, v, w)$ is a multiple in $k[u, v, w]$ of $uv − w^2$ (which is the
polynomial corresponding to the above relation).
\begin{enumerate}[a.]
\item If we divide $g$ by $uv − w^2$ using lex order with $u > v > w$, show that the remainder
can be written in the form $uA(u, w) + vB(v, w) + C(w)$.
\item Show that a polynomial $r = uA(u, w) + vB(v, w) + C(w)$ satisfies $r(x^2, y^2, xy) = 0$
if and only if $r = 0$.
\end{enumerate}

\end{ejercicio}
\begin{solucion}
\end{solucion}
\newpage
\begin{ejercicio}{7.2.14}
Consider the finite matrix group $C_4 ⊆ GL(2,\C)$ generated by
$$A =\begin{pmatrix}
i & 0\\
0 & -i
\end{pmatrix}
∈ GL(2,\C).$$
\begin{enumerate}[a.]
\item Prove that $C_4$ is cyclic of order 4.
\item Use the method of Example 13 to determine $\C[x, y]^{C_4}$.
\item Is there an algebraic relation between the invariants you found in part (b)? Can you
give an example to show how uniqueness fails?
\item Use the method of Exercise 13 to show that the relation found in part (c) is the only
relation between the invariants.
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}\
\begin{enumerate}[a.]
\item
\[
A^2=\begin{pmatrix}
-1 & 0\\
0 & -1
\end{pmatrix}, A^3=\begin{pmatrix}
-i & 0\\
0 & i
\end{pmatrix}, A^4=I
\]
\item Como $A^2=-I$, sabemos que $\C[x, y]^{C_4}$ es un subgrupo del conjunto invariante encontrado en el ejercicio \ref{ejer:7.2.12}. Usamos índices $l,j$ para evitar la confusión con la unidad imaginaria. De $A$ y $A^3$ obtenemos además las relaciones
\[
a_{lj}=(-1)^li^{l+j}a_{lj}, a_{lj}=(-1)^ji^{l+j}a_{lj}
\]
De la primera ecuación obtenemos que $a_{lj}=0$ en los siguientes casos:
\[
\begin{cases}
l\equiv 1\mod 2 & l+j\equiv 0,1,3\mod 4\\
l\equiv 0\mod 2 & l+j\equiv 1,2,3\mod 4
\end{cases}
\]
De la segunda obtenemos que $a_{lj}= 0$ en los siguientes casos:

\[
\begin{cases}
j\equiv 1\mod 2 & l+j\equiv 0,1,3\mod 4\\
j\equiv 0\mod 2 & l+j\equiv 1,2,3\mod 4
\end{cases}
\]

Vemos que en todos estos casos se cumple que si $l+j$ es impar, $a_{lj}=0$.  Tenemos por tanto los invariantes homogéneos
\[
x^ly^j=\begin{cases}
x^{2k+1}y^{4h-2k-1} & l\equiv 1\mod 2,l+j\equiv 0\mod 4\\
x^{2k+1}y^{4h-2k} & l\equiv 1\mod 2,l+j\equiv 1\mod 4\\
x^{2k+1}y^{4h-2k+2} & l\equiv 1\mod 2,l+j\equiv 3\mod 4\\
x^{2k}y^{4h-2k} & l\equiv 0\mod 2,l+j\equiv 0\mod 4\\
x^{2k}y^{4h-2k+2} & l\equiv 0\mod 2,l+j\equiv 2\mod 4\\
x^{2k}y^{4h-2k+3} & l\equiv 0\mod 2,l+j\equiv 3\mod 4\\
x^{4h-2k-1}y^{2k+1} & j\equiv 1\mod 2,l+j\equiv 0\mod 4\\
x^{4h-2k}y^{2k+1} & j\equiv 1\mod 2,l+j\equiv 1\mod 4\\
x^{4h-2k+2}y^{2k+1} & j\equiv 1\mod 2,l+j\equiv 3\mod 4\\
x^{4h-2k+1}y^{2k} & j\equiv 0\mod 2,l+j\equiv 1\mod 4\\
x^{4h-2k+2}y^{2k} & j\equiv 0\mod 2,l+j\equiv 2\mod 4\\
x^{4h-2k+3}y^{2k} & j\equiv 0\mod 2,l+j\equiv 2\mod 4\\
\end{cases}
\]

\item Tenemos
\[
x^{2k+1}y^{4h-2k-1}\cdot x^{4h-2k+3}y^2k=x^{4(h+1)}y^{4h}
\]
y
\[
x^{2k+1}y^{4h-2k-1}\cdot x^{4h-2k-1}y^{2k+1}=x^{4h}y^{4h}
\]
por lo que el primero se consigue multiplicando el segundo por $x$, por lo que si aparece algún término con $x^{4(h+1)}y^{4h}$, podrá escribirse de dos formas usando los invariantes encontrados.
\item
\end{enumerate}
\end{solucion}

\newpage
\begin{ejercicio}{7.2.15}
Consider
\[
V_4 =\left\{\pm\begin{pmatrix}
1 & 0\\
0 & 1
\end{pmatrix},\pm\begin{pmatrix}
0 & 1\\
1 & 0
\end{pmatrix}\right\}\subseteq GL(2, k)
\]
\begin{enumerate}[a.]
\item Show that $V_4$ is a finite matrix group of order 4.
\item Determine $k[x, y]^{V_4}$.
\item Show that any invariant can be written uniquely in terms of the generating invariants
you found in part (b).
\end{enumerate}
\end{ejercicio}
\begin{solucion}\
\begin{enumerate}[a.]
\item Trivial.
\item En el Ejemplo 12 aparece calculado $k[x, y]^{V_4}=k[x^2,y^2]$. 
\item Como $x^2$ es algebraicamente independiente de $y^2$ se sigue el resultado.
\end{enumerate}
\end{solucion}

\end{document}

